= Вводный урок

Начнем изложение с быстрого введения в язык С. Нашей целью будет продемонстрировать основные элементы языка в действии - в реально работающих программах - и при этом не утонуть в подробностях, правилах и исключениях. На этом этапе мы не претендуем на полноту и даже на строгость (хотя все примеры, насколько мы можем судить, написаны без ошибок). Мы намерены помочь читателю как можно быстрее преодолеть тот барьер, после которого уже можно писать практически полезные программы, и поэтому наше внимание будет сосредоточено на фундаментальных понятиях: переменных и константах, математических операциях, управляющих конструкциях, функциях, а также основах ввода-вывода. Те средства С, которые необходимы для написания больших программ, в этой главе пока не рассматриваются. Это указатели, структуры, большая часть богатого набора операций, несколько управляющих операторов и стандартная библиотека функций.

В таком подходе есть и свои недостатки. Самый значительный из них - это то, что ни одно конкретное средство языка не описано здесь во всей полноте. Поэтому вводный урок из-за своей краткости может в чем-то и дезориентировать читателя. Поскольку в примерах не используются все возможности С, они написаны не столь кратко и изящно, как это можно было бы сделать. Мы пытались сделать так, чтобы подобных недостатков было как можно меньше. Тем не менее они есть, и мы об этом предупреждаем. Еще один недостаток состоит в том, что в следующих главах вынужденно повторяется часть материала этой главы. Надеемся, что это повторение окажется скорее полезным, чем надоедливым.

Как бы то ни было, опытным программистам должно быть нетрудно перейти к своим практическим потребностям, отталкиваясь от материала этой главы. Начинающим следует воспользоваться изученным, чтобы написать небольшие учебные программы, аналогичные приведенным. И в том и в другом случае читатель может пользоваться материалом этой главы как основой, на которую можно наложить более подробные сведения, начинающиеся с главы 2.

== Первые шаги

Самый лучший способ изучить новый язык программирования -- это сразу начать писать на нем программы. Программировать на любом языке начинают с такой программы:
```
Вывести слова 
    hello, world
```

Это не так мало, как кажется. Чтобы преодолеть этот этап, необходимо уметь подготовить текст программы, успешно скомпилировать его, загрузить и запустить на выполнение, а затем выяснить, куда и как был выведен результат ее работы. На языке С программа для вывода слов "hello, world" выглядит так:

```c
#include <stdio.h>

main(){
  printf("hello, world");
}
```

Процесс выполнения этой программы зависит от системы, в которой вы работаете. Например, в операционной системе Unix необходимо поместить программу в файл, имя которого имеет окончание . с, например hello. c. Затем ее следует скомпилировать с помощью следующей команды:

```sh
cc hello.c
```

Если не было сделано никаких случайных ошибок (таких как пропуск буквы или описка в слове), то компиляция пройдет без сообщений, и в результате будет создан выполняемый файл а. out. Теперь этот файл можно запустить на выполнение командой

```sh
a. out
```

В результате его выполнения будет выведена строка

```
hello, world
```

В других системах эта процедура будет отличаться. Обратитесь к справочнику специалисту за подробностями. или Теперь рассмотрим саму программу. Программа на С независимо от ее размера состоит из функций и переменных. Функция содержит операторы - команды для выполнения определенных вычислительных операций, а в переменных хранятся числа и другие данные, используемые в этих операциях. Функции С аналогичны подпрограммам и функциям языка Fortran или процедурам и функциям языка Pascal. В нашем примере функция имеет имя `main`. Обычно функциям можно давать любые имена по своему желанию, но `main` -- особый случай, поскольку программа начинает выполняться именно с начала этой функции. Это означает, что в любой программе на С обязательно должна присутствовать функция `main`.

Обычно из `main` для выполнения разных операций вызываются другие функции, некоторые из которых программист пишет сам, а другие содержатся в стандартных библиотеках. В первой строчке программы выводится следующее: 

```c
#include <stdio.h>
```

Это указание компилятору включить в программу информацию о стандартной лиотеке ввода-вывода. Эта же строка имеется в начале многих файлов исходного кода C. Стандартная библиотека описывается в главе 7 и приложении Б.

Один из методов передачи данных между функциями заключается в том, что одна функция вызывает другую и предоставляет ей список чисел, именуемых _аргументами_. Список заключается в круглые скобки и ставится после имени функции. В нашем примерe `main` является функцией без аргументов, на что указывает пустой список в скобках.


*Первая программа на C*

#let codes  = (
```c
#include <stdio.h>

```,
```c
main(){

```,
```c
  printf("hello, world\n");
}
```
)
#let code_descriprions = (
"включение информации о стандартной библиотеке",
"определение функции main без аргументов операторы main заключаются в скобки",
"библиотечная функция printf выводит строку; \\n обозначает конец строки",
)
#let something = ()
#let c = 0
#while c < codes.len(){
  something.push((codes.at(c), code_descriprions.at(c)))
  c = c + 1
}

#for i in something{
  grid(
    columns: (50%, 50%),
    i.at(0), 
    text(
    font: "JetBrainsMono NF", 
    size: 9pt,
    i.at(1)
    )
  )
}

Операторы функции заключаются в фигурные скобки. Функция main в данном примере содержит всего один оператор: 
```c
printf("hello, world\n");
```

Чтобы вызвать функцию, следует ввести ее имя, а затем список аргументов в круглых
скобках. Так что здесь вызывается функция `printf` с аргументом `"hello,
world\n"`. Функция `printf` включена в стандартную библиотеку и выводит свои apгументы
на экран или на печать. В данном случае это один аргумент в виде строки текста
в кавычках. Последовательность символов в двойных кавычках, такая как `"hello, world
\n"`, называется _символьной строкой_ или _строковой константой_. В данный момент единственным
применением таких строк для нас будет их передача в функцию `printf` и аналогичные функции вывода.



Комбинация символов `\n` в символьной строке является условным обозначением
языка С для _символа конца строки_, который переводит вывод данных на левый край новой
строки. Если выбросить `\n` (поэкспериментируйте для наглядности), то окажется, что
после вывода символов переход на новую строку не произойдет. Чтобы включить такой
переход в аргумент `printf`, необходимо воспользоваться комбинацией `\n`. Если попытаться
использовать приведенную ниже конструкцию, компилятор С выдаст сообщение об ошибке:

```c
printf ("hello, world 
");
```

Функция printf никогда не вставляет конец строки автоматически, поэтому одну строку
вывода можно составить за несколько вызовов этой функции. Наша первая программа
могла бы иметь и такой вид: 

```c
#include <stdio.h>

main(){
  printf("hello, ");
  printf ("world");
  printf("\n");
}
```

Результат ее работы был бы тот же. Обратите внимание, что комбинация `\n` представляет
один символ. Для обозначения всех символов, которые трудно или невозможно изобразить
на письме, используются управляющие последовательности (escape sequences), аналогичные
`\n`. Среди прочих в С используются комбинации `\t` для обозначения знака табуляции
, `\b` для возврата на один символ назад с затиранием (backspace), `\"` для двойной
кавычки, `\\` для обратной косой черты. В разделе 2.3 представлен полный список таких последовательностей.



*Упражнение 1.1.* Запустите программу `"hello, world"` на выполнение в вашей системе. 
Поэкспериментируйте с ней, выбрасывая определенные фрагменты программы и наблюдая
за сообщениями об ошибках, которые будут появляться в связи с этим.


*Упражнение 1.2.* Попытайтесь выяснить экспериментально, что происходит при передаче
в функцию `printf` строки, содержащей управляющую последовательность `\с`, где c -
некий символ, не входящий в вышеперечисленные комбинации.

== Переменные и арифметические выражения

В следующей программе выводится таблица температур по Фаренгейту и их соответствий
по шкале Цельсия. Для этого используется формула $°C = (5/9) (°F - 32)$. Результат работы программы имеет вид

```
O -17 
20 -6 
40 4 
60 15 
80 26 
100 37 
120 48 
140 60 
160 71
180 82
200 93 
220 104 
240 115 
260 126 
280 137 
300 148
```
Сама программа, как и предыдущая, состоит из определения всего одной функции под
именем `main`. Она несколько длиннее, чем та, которая выводила на экран слова `"hello, world"`,
но ненамного сложнее. В ней появляется ряд новых конструкций, таких как
комментарии, объявления, переменные, арифметические выражения, циклы и форматированный вывод.

```c
#include <stdio.h>
/* вывод таблицы температур по Фаренгейту и Цельсию
 для fahr = 0, 20, …, 300 */
main() {
  int fahr, celsius;
  int lower, upper, step;
  lower = 0; /* нижняя граница температур в таблице */
  upper = 300; /*верхняя граница */
  step = 20;   /* величина шага */

  fahr = lower;
  while (fahr <= upper) {
    celsius = 5 * (fahr - 32) / 9;
    printf("%d\t%d\n", fahr, celsius);
    fahr = fahr + step;
  }
}
```


Следующие две строки программы называются комментарием:

```c
/*вывод таблицы температур по Фаренгейту и Цельсию 
    для fahr = 0, 20, 300 */
```
В данном случае комментарий содержит краткое описание того, что делает программа. 
Любые символы, заключенные между `/*` и `*/`, игнорируются компилятором, поэтому
такую конструкцию можно использовать по своему усмотрению для придания программе
удобочитаемости. Комментарий может стоять везде, где допускается наличие пустой строки, табуляции или пробела.


В языке С все переменные необходимо объявить до их использования. Обычно это делается
в начале функции до любых выполняемых операторов. Свойства переменных описываются
в _объявлении_, которое состоит из наименования типа и списка переменных, например:

```c
int fahr, celsius; 
int lower, upper, step;
```


Тип `int` означает, что перечисленные далее переменные являются целочисленными, в
отличие от `float` -- вещественных чисел с плавающей точкой, которые могут содержать
дробную часть. Диапазон значений как типа `int`, так и типа `float` зависит от аппаратной
и системной платформы. Общеприняты как 16-разрядные (16-битовые) целые числа типа
`int` с диапазоном от -32768 до +32767 . так и 32-разрядные. Число типа `float` обычно
представляется 32-битовой переменной, содержащей как минимум 6 значащих цифр и имеющей
диапазон значений от $10^(-38)$ до $10^(+38)$


Помимо `int` и `float`, в языке C имеется ряд других элементарных типов данных, таких как

`char` - символ (один байт);

`short` - короткое целое число;

`long` - длинное целое число;

`double` - вещественное число двойной точности. 

Длины этих типов данных также зависят от используемой системы. К тому же существуют
_массивы_, _структуры_ и _объединения_ элементарных типов, _указатели_ на них, а также возвращающие
их _функции_. Все это будет изучено в свое время. Непосредственные вычисления в программе
перевода температур начинаются с _операторов присваивания_:

```c
lower = 0;
upper = 300;
step = 20; 
fahr = lower;
```


Эти операторы задают переменным их начальные значения. Операторы отделяются друг от друга точками с запятой.

Каждая строка таблицы вычисляется одним и тем же образом, поэтому здесь используется
цикл, который выполняется по одному разу на каждую строку результата. Для этого вводится цикл `while`:


```c
while (fahr <= upper) {
  ...
}
```


Цикл `while` работает следующим образом. Проверяется условие в скобках. Если оно справедливо
(т.е. переменная `fahr` меньше или равна `upper`), то выполняется тело цикла - три оператора,
заключенные в фигурные скобки. Затем условие проверяется снова, и если оно по-прежнему
справедливо, то тело цикла выполняется опять. Как только проверка дает отрицательный
результат (`fahr` превосходит по величине `upper`), цикл заканчивается и работа программы
продолжается с того оператора, который стоит сразу после цикла. Поскольку в программе
больше операторов нет, она на этом завершается.

Тело цикла `while` может состоять из одного или нескольких операторов, заключенных
в фигурные скобки, как это видно в программе перевода температур, или из одного
оператора без скобок: 

```c
while (i < j)
  i = 2 * i;
```

В любом случае оператор или операторы, выполняемые в цикле `while`, выделяются отступом
в виде табуляции (в данном случае он эквивалентен четырем пробелам), так что на
глаз сразу видно, что именно входит в цикл. Отступы подчеркивают логическую структуру
программы. Хотя компиляторам С безразличен внешний вид программы, расстановка отступов
и пробелов очень важна для того, чтобы сделать программу удобочитаемой. Рекомендуется
писать по одному оператору в строке, окружать их пробелами и выделять пустыми строками
для подчеркивания группировки. Расположение фигурных скобок не так важно, хотя многие
программисты лелеют привязанность к той или иной их расстановке. Мы выбрали один
из нескольких популярных стилей. Рекомендуется придерживаться в этом вопросе единой
системы: выберите один стиль раз и навсегда.

Большая часть работы выполняется в теле цикла. Следующий оператор вычисляет
температуру по Цельсию и помещает ее в переменную `сelsius`:


```c
celsius = 5 * (fahr-32) 9;
```


Причина того, что использовалось умножение на 5 и деление на 9 вместо простого умножения
на $5/9$, состоит вот в чем. В языке С, как и во многих других языках, при делении
целых чисел усекается (отбрасывается) дробная часть результата. Поскольку 5 и 9
являются целыми числами, частное $5/9$ было бы усечено до нуля и все температуры по
Цельсию также оказались бы равными нулю.

В приведенном примере также продемонстрированы некоторые возможности функции `printf`.
Это функция форматированного вывода самого широкого назначения. Подробнее о ней
рассказывается в главе 7. Ее первый аргумент - это строка выводимых символов, причем
каждый знак процента (%) обозначает место, куда при выводе следует подставить следующий
(второй, третий и т.д.) аргумент функции, а также форму, в которой эти следующие
аргументы следует выводить. Например, `%d` указывает на целочисленный аргумент,
так что следующий оператор осуществляет вывод двух целых значений переменных `fahr`
и `celsius` с символом табуляции (`\t`) между ними:

```c
printf ("%d\t%d\n", fahr, celsius);
```

Каждая конструкция с символом в первом строковом аргументе функции `printf` должна
иметь соответствие: второй, третий и т.д. аргумент; их количество и типы должны
быть согласованы, иначе будут выданы неверные ответы.

Кстати говоря, функция `printf` не является частью определения языка С. В самом языке
не определены стандартные конструкции ввода-вывода, так что `printf` - это просто
полезная функция из стандартной библиотеки, к которой обычно имеют возможность обращаться
программы на C. Однако поведение и свойства функции `printf` регламентированы в стандарте
ANSI, поэтому она должна работать одинаково во всех библиотеках и компиляторах, соответствующих этому стандарту.

Чтобы сосредоточить внимание на самом языке С, мы отложим рассмотрение вопросов
ввода-вывода до главы 7. В частности, пока не будем заниматься форматированным вводом.
Если понадобится вводить числа, ознакомьтесь с описанием работы функции `scanf`
в разделе 7.4. Эта функция аналогична `printf`, то она считывает данные из потока
ввода, вместо того чтобы отправлять их в поток вывода.

Программа преобразования температур содержит несколько недочетов. Простейший из
них состоит в том, что результат выглядит не очень красиво, поскольку числа не выровнены
по правому краю. Это легко исправить, добавив в каждый элемент при вызове функции
`printf` ширину поля вывода. В итоге каждое число будет выравниваться по правому краю
отведенного ему пространства. Например, с помощью следующего оператора первое число
в каждой строке будет выводиться в поле шириной три цифры, тогда как второе - в поле шириной шесть цифр:

```c
printf("%3d %6d\n", fahr, celsius);
```

Результат получится таким:

```
  O    -17
 20    -6 
 40    4
 60    15 
 80    26
100    37
```

Более серьезная проблема состоит в том, что, поскольку используется целочисленная
арифметика, температура по Цельсию вычисляется не очень точно. Например, $0°F$ соответствует
$-17,8°С$, а не $-17$. Чтобы получить более точные ответы, следует прибегнуть к вещественной
арифметике. Для этого в программу нужно внести некоторые изменения. Вот ее вторая версия:


```c
#include <stdio.h>
/* вывод таблицы температур по Фаренгейту и Цельсию
    для fahr = 0, 20, 300;
    версия с вещественной арифметикой */

main() {
  float fahr, celsius;
  int lower, upper, step;
  lower = 0; /* нижняя граница температур в таблице */
  upper = 300; /* верхняя граница */
  step = 20;   /* величина шага */
  fahr = lower;
  while (fahr <= upper) {
    celsius = (5.0 / 9.0) * (fahr - 32.0);
    printf("%3.0f %6.1f\n", fahr, celsius);
    fahr = fahr + step;
  }
}
```


Эта версия программы в значительной мере совпадает с предыдущей, только переменные
fahr и celsius в ней объявлены вещественными, а формула преобразования записана
более естественно. Ранее выражение (5/9) нельзя было использовать из-за его усечения
до нуля при целочисленном делении. А вот наличие десятичной точки в записи константы
означает, что это вещественное число, поэтому 5.0/9.0 не усекается, будучи частным
от деления двух вещественных чисел.

Если знак математической операции соединяет два целочисленных операнда, то выполняется
целочисленная операция. Однако если один из операндов вещественный, а другой --
целый, то перед выполнением операции целое число будет преобразовано в вещественное. 
Если записать выражение `fahr-32`, константа 32 будет автоматически преобразована
к вещественному представлению. Но для удобства чтения программы всегда лучше записать
вещественную константу с десятичной точкой, чтобы подчеркнуть ее вещественную природу, 
даже если она имеет целое значение без дробной части.

Подробно о правилах, которым подчиняется преобразование целых чисел в вещественные, 
речь пойдет в главе 2. А пока следует знать вот что. Кроме арифметических операций, 
мы видели переменные еще в операторах присваивания:

```c
fahr = lower;
```


Также они использовались в проверке, которая стоит в заголовке цикла: 

```c
while (fahr <= upper)
```

В обоих этих случаях применяется тот же принцип: значение типа `int` преобразуется
во `float` перед непосредственным выполнением операции.

Спецификация формата из функции `printf`, а именно `%3.Of`, указывает, что следует вывести
вещественное число (в данном случае `fahr`) в поле шириной не менее 3 символов без
десятичной точки и дробной части. Спецификация `$6.1f` задает вывод еще одного числа
  (`celsius`), которое должно выводить в поле как минимум 6 символов шириной с одной
цифрой после десятичной точки. Вот как будет выглядеть результат:

```
 O    -17.8 
20    -6.7 
40    4.4
```


Ширину и точность представления в спецификации можно по желанию опустить. Так, `%6f` 
задает вывод в поле шириной не менее 6 символов; `%.2f` требует вывода двух цифр
после точки, но не ограничивает ширину поля; `%f` задает вывод десятичного вещественного числа без ограничений.



`%d`    - вывести аргумент как десятичное целое число.
`%6d`   - вывести аргумент как десятичное целое число в поле шириной не менее 6 символов.
`%f`    - вывести аргумент как вещественное число с плавающей точкой.
`%6f`   - вывести аргумент как вещественное число в поле шириной не менее 6 символов.
`%.2f`  - вывести аргумент как вещественное число с двумя цифрами после десятичной точки.
`%6.2f` - вывести аргумент как вещественное число в поле не короче 6 символов и с двумя цифрами после точки.



В числе прочих спецификаций функция `printf` понимает `%o` - вывод восьмеричного числа;
`%x` - шестнадцатеричного числа; - отдельного символа; `%s` - строки, а также - собственно знака процента.



*Упражнение 1.3.* Модифицируйте программу преобразования температур так, чтобы она
выводила заголовок над таблицей.

*Упражнение 1.4.* Напишите программу для перевода температур по Цельсию в шкалу Фаренгейта
и вывода соответствующей таблицы.

== Оператор for

Для каждой конкретной задачи можно написать множество разных версий программы, которая
эту задачу решает. Попробуем написать другой вариант программы преобразования температур: 

```c
#include <stdio.h>

/* вывод таблицы температур по Фаренгейту и Цельсию */
main() {
  int fahr;
  for (fahr = 0; fahr <= 300; fahr = fahr + 20) {
    printf("%3d %6.1f\n", fahr, (5.0 / 9.0) * (fahr - 32));
  }
}
```

Эта программа дает те же результаты, но выглядит совсем по-другому. Одно из самых
больших отличий -- устранение из программы почти всех переменных. Осталась только
переменная `fahr`, тип которой изменен на `int`. Верхний и нижний пределы изменения
температуры, а также шаг перебора фигурируют только в виде констант в операторе
`for`, который, кстати, является новой конструкцией. Выражение, в котором вычисляется
значение температуры по Цельсию, фигурирует третьим аргументом в функции `printf`, 
а не отдельно в операторе присваивания.

Это последнее отличие является примером общего правила: в любом контексте, где
можно использовать переменную определенного типа, можно также употребить и более
сложное выражение того же типа. Поскольку третьим аргументом функции `printf` должно
быть вещественное число, выводимое по спецификации `%6.1f`, на этом месте может стоять
любое вещественнозначное выражение.

Оператор `for` - это оператор цикла, обобщение оператора `while`. Сравните его форму
с употреблявшимся ранее `while`, и его работа должна стать вполне понятной. В скобках
содержится три смысловых блока, разделенных запятыми. Первый блок - это инициализация:

```c
fahr =
```

Он выполняется один раз, до входа в собственно цикл. Вторая часть представляет собой
проверку условия, управляющего выполнением цикла: `fahr < 300`


Если проверка дает положительный результат, далее выполняется тело цикла (в данном
случае единственный вызов функции `printf`). Затем выполняется третий блок заголовка, 
модификация или приращение управляющих циклом переменных: `fahr = fahr + 20`





Цикл прекращается, как только условие перестает выполняться. Как и в случае `while`, 
тело цикла может состоять из одного оператора или группы операторов, заключенных
в скобки. Блоки инициализации, условия и модификации могут представлять собой любые выражения.

Выбрать ли цикл `for` или `while` для конкретной задачи, зависит только от специфики
задачи и диктуется соображениями удобства; вообще же они взаимозаменяемы. Цикл `for`
обычно удобен в тех случаях, когда блоки инициализации и модификации состоят и одного
оператора каждый и при этом имеют непосредственное отношение к телу цикла; в этом
случае `for` дает более компактную запись, чем `while`, поскольку все управляющие элементы
содержатся в одном месте.

Упражнение 1.5. Доработайте программу преобразования температур так, чтобы она выводила
таблицу в обратном порядке, т.е. от 300 градусов до нуля.

== Символические константы

Сделаем одно последнее замечание, прежде чем расстаться с программой преобразования
температур навсегда. Наводнять программу явными числовыми константами типа 300 или
20 -- это дурной тон, поскольку они практически ничего не говорят постороннему человеку, 
взявшемуся читать такую программу. К тому же эти константы трудно выискивать и
изменять по всему тексту единообразно в случае необходимости. Один из подходов к
решению проблемы числовых констант состоит в том, чтобы давать им значащие имена. 
Строка `#define` определяет _символическое имя_ или _символическую константу_ в виде строки символов:

```c
#define имя текст для подстановки
```

Всякий раз, когда в программе встретится определенное таким образом _имя_ (не в кавычках
и не в составе другого имени), оно будет заменено соответствующим _текстом для подстановки_. 
Имя задается в той же форме, что и имя переменной, т.е. как последовательность
букв и цифр, начинающаяся с буквы. Текст для подстановки может представлять собой
последовательность любых символов, а не только цифр. 

```c
#include <stdio.h>

#define LOWER 0   /* нижний предел диапазона */
#define UPPER 300 /*верхний предел */
#define STEP 20   /* размер шага */

/* вывод таблицы температур по Фаренгейту и Цельсию */
main() {
  int fahr;
  for (fahr = LOWER; fahr <= UPPER; fahr = fahr + STEP)
    printf("%3d %6.1f\n", fahr, (5.0 / 9.0) * (fahr - 32));
}
```

Величины `LOWER`, `UPPER` и `STEP` в этом случае являются символическими константами, 
а не переменными, поэтому они не фигурируют в объявлениях. Имена символических
констант обычно записывают прописными буквами, чтобы легко отличать их от имен переменных
в нижнем регистре. Обратите внимание, что строка `#define` не заканчивается точкой с запятой.


== Символьный ввод-вывод


В этом разделе мы рассмотрим семейство программ, выполняющих те или иные операции
по обработке символьной информации. Со временем вы увидите, что многие программы
являются всего лишь расширенными вариантами тех простых прототипов, которые будут приведены здесь.


Модель ввода-вывода, поддерживаемая стандартной библиотекой функций, очень проста.
Текстовый ввод-вывод, независимо от его физического источника или места назначения,
выполняется над потоками символов. _Поток символов_ - это последовательность символов,
разбитых на строки; каждая строка заканчивается специальным символом конца строки
и может быть пустой или содержать некоторое количество символов. За то, чтобы привести
каждый поток ввода или вывода в соответствие с этой моделью, отвечает стандартная
библиотека, тогда как программисту на С, пользующемуся ей, нет нужды заботиться
о том, как строки потока представляются вовне программы.


В стандартной библиотеке имеется ряд функций для чтения или записи одного символа
за одну операцию; простейшими из них являются `getchar` и `putchar`. Каждый раз при
вызове `getchar` эта функция считывает следующий символ текстового потока ввода и
возвращает его в качестве своего значения. Таким образом, после выполнения приведенного
ниже оператора переменная с будет содержать _следующий символ_ входного потока:

```c
c = getchar() ;
```

Обычно символы поступают с клавиатуры. Ввод из файлов рассматривается в главе 7.

Функция putchar при каждом вызове выводит один символ: 

```c
putchar(c) ;
```

Данный оператор выводит значение целочисленной переменной с в виде символа - как
правило, на экран монитора. Вызовы `putchar` и `printf` можно чередовать как угодно --
выводимые данные будут следовать в том порядке, в каком выполняются вызовы.

=== Копирование файлов

Имея в своем распоряжении функции `getchar` и `putchar`, можно написать удивительно
много полезного программного кода, больше ничего не зная о вводе-выводе. Простейшим
примером является программа, копирующая входной поток в выходной по одному символу:


```c
прочитать символ

while (символ не является символом-конца-файла) 
    вывести прочитанный символ
    прочитать символ
```


Если все это перевести на С, получится вот что: 

```c
#include <stdio.h>

/* копирование входного потока в выходной */
main() {
  int c;

  c = getchar();
  while (c != EOF) {
    putchar(c);
    c = getchar();
  }
}
```

Знак ! = означает операцию отношения "не равно". Все, что на экране или клавиатуре
выглядит как символ, в памяти компьютера, разумеется, представлено в виде набора
битов. Для хранения таких символьных данных специально предназначен тип `char`, но
можно использовать и любой другой целочислен- ный тип. Мы выбрали для этой цели
тип `int` по неочевидной, но важной причине.

Существует проблема, как отличить конец входного потока от обычного символа данных.
Функция `getchar` решает еe, возвращая при окончании потока ввода особое значение,
которое нельзя перепутать ни с каким настоящим символом. Это значение называется
`EOF` -- сокращение от "end-of-file" (конец файла). Необходимо объявить переменную
с принадлежащей к типу достаточного объема, чтобы вместить любое значение, возвращаемое
из `getchar`. Тип `char` для этих целей не годится, поскольку переменная с должна вмещать
как любой возможный символ, так и `EOF`. Вот почему мы используем тип `int`.

Символическая константа `EOF` - это целое число, определенное в файле
`<stdio. h>`, но ее конкретное числовое значение не играет роли, коль скоро оно
не совпадает ни с одним из возможных значений типа char. Использование символической
константы гарантирует, что никакие компоненты программы не окажутся зависимыми от
ее конкретного числового значения.

Опытные программисты на С написали бы программу копирования потоков короче и экономнее.
В языке С любое присваивание является выражением и имеет значение:

```c
c = getchar()
```

Значением этого выражения является значение переменной слева от знака равенства
после выполнения присваивания. Отсюда следует, что выражение с присваиванием может
фигурировать в составе других выражений. Если присваивание вводимого символа переменной
с внести в проверку условия цикла `while`, программу копирования можно переписать в таком виде: 


```c
#include <stdio.h>

/* копирование входного потока в выходной; 2-я версия */
main() {
  int c;
  while ((c = getchar()) != EOF)
    putchar(c);
}
```


В заголовке `while` вводится символ и присваивается переменной с, а затем выполняется
проверка, не обозначает ли он конец файла. Если это не так, выполняется тело
цикла, в котором выводится символ. Затем цикл `while` повторяется. Когда достигается
конец потока, цикл, а вместе с ним и функция `main` прекращают работу.

В этой версии программы операции ввода концентрируются в одном месте, поскольку
остается всего один вызов `getchar`, а объем кода уменьшается. Программа записывается
более компактно, и ее становится удобнее читать (при условии, что читатель знаком
с данной устойчивой конструкцией). Такой стиль будет встречаться часто. Конечно,
им можно чрезмерно увлечься и написать совершенно неудобочитаемый код, но мы постараемся
избежать этой тенденции.

Скобки вокруг присваивания в условии необходимы. _Приоритет_ операции `!=` выше, чем
операции `=`, т.е. в отсутствие скобок сравнение `!=` вполнялось бы раньше, чем присваивание
`=`. Таким образом, следующие два выражения будут эквивалентны: 

```c
c = getchar() != EOF
c = (getchar() ! = EOF)
```

При этом переменная с получает значение 0 или 1 в зависимости от того, встретился
или нет конец файла при вызове `getchar`. В то же время от этого выражения ожидалось
совсем другое. Более подробно поговорим об этом в главе 2. 

*Упражнение 1.6.* Проверьте, что выражение `getchar () ! = EOF` действительно равно 1 или 0.

*Упражнение 1.7.* Напишите программу для вывода значения константы EOF.

=== Подсчет символов

Следующая программа подсчитывает символы; она похожа на программу копирования потоков:


```c
#include <stdio.h>

/* подсчет символов во входном потоке; 1-я версия */
main() {
  long nc;
  nc = 0;
  while (getchar() != EOF) {
    ++nc;
    printf("%ld\n", nc);
  }
}
```

Здесь использована новая операция `++`, представляющая собой инкремент, или увеличение
на единицу. Вместо нее можно было бы записать `nc = nc+1`, но `++nc` пишется короче
и, как правило, работает быстрее. Существует и противоположная операция декремента
(`--`) для уменьшения на единицу. Операции `++` и `-` могут быть префиксными (`++nc`) или
постфиксными (`nc++`). В выражениях эти два способа записи дают разные результаты,
как будет показано в главе 2. Но в любом случае как `++nc`, так и `nc++` инкрементируют
переменную `nc`. Пока что будем придерживаться префиксной формы записи.


Программа подсчета символов накапливает счет в переменной типа `long` вместо `int`.
Переменные типа `long` имеют длину не менее 32 бит. Хотя в некоторых системах типы
`int` и `long` имеют одинаковую длину, в других тип `int` является 16-разрядным и
может хранить числа не более 32 767. Чтобы переполнить счетчик типа `int`, потребуется
не такой уж длинный поток. Спецификация вывода `%ld` сообщает функции `printf`, что
соответствующий аргумент имеет тип `long` -- длинное целое число.

Можно работать со счетчиком даже большей емкости, если использовать для него
тип `double` (аналог `float`, но с двойной точностью). Вместо `while` можно применить
цикл `for`, чтобы проиллюстрировать другой способ записи циклов: 

```c
#include <stdio.h>

/* подсчет символов во входном потоке; 2-я версия */
main() {
  double nc;
  for (nc = 0; getchar() != EOF; ++nc)
    ;
  printf("%.Of\n", nc);
}
```

В функции `printf` спецификация `%f` используется и для `float`, и для `double`; конструкция
`%.0f` подавляет вывод десятичной точки и дробной части, которая равна нулю.

Тело данного цикла `for` пусто, поскольку все операции выполняются при проверке условия
и модификации переменных. Однако грамматика С требует, чтобы оператор `for` имел тело.
Это требование удовлетворяется наличием пустого оператора - точки
с запятой. У нас в программе он ставится в отдельной строке, чтобы выделить тело цикла. 

Прежде чем закончить с программой подсчета символов, сделаем одно замечание. Если
во входном потоке совсем нет символов, то проверка условия в `while` или for дает
отрицательный результат при первом же вызове `getchar`, и программа выдает нуль, который
и является правильным ответом. Это важно. В операторах `while` и for хорошо именно
то, что проверка выполняется в начале цикла перед входом в его тело. Если делать
в цикле нечего, то ничего и не делается, поскольку до операторов тела управление
так и не доходит. Программы должны действовать корректно, встретив поток ввода нулевой
длины. Операторы `while` и `end` помогают безошибочно обрабатывать разного рода предельные случаи.


=== Подсчет строк
Следующая программа подсчитывает количество строк во входном потоке. Как уже упоминалось,
за представление потока ввода в виде последовательности строк, заканчивающихся
специальными символами, отвечает стандартная библиотека. Таким образом, подсчет
строк сводится к подсчету символов конца строки в потоке: 

```c
#include <stdio.h>

/* подсчет строк во входном потоке */
main() {
  int c, nl;
  nl = 0;

  while ((c = getchar()) != EOF)
    if (c == '\n')
      ++nl;
  printf("%d\n", nl);
}
```


Тело цикла `while` в этом случае состоит из оператора `if`, который отвечает за приращение
счетчика `++nl`. В операторе `if` проверяется условие, стоящее в скобках, и если оно
истинно, то выполняется оператор или группа операторов в фигурных скобках после
условия. И снова подчиненность или вложенность операторов в программе подчеркнута с помощью отступов.

Двойной знак равенства (`==`) в языке С используется для записи отношения "равно"
(как = в языkе Pascal или . EQ. в Fortran). Этот символ используется для того, чтобы
отличать проверку равенства от присваивания, которое в С выражается одним знаком
равенства (`=`). Одно предостережение: новички в С часто пишут присваивание (`=`), имея
в виду равенство (`==`). Как будет показано в главе 2, сложность состоит в том, что
в результате обычно получается синтаксически правильное выражение, поэтому даже не будет выдано предупреждение.

Символ, записанный в одинарных кавычках, представляет числовое значение, равное
коду символа в символьном наборе системы. Такой символ называется _символьной константой_,
хотя на самом деле это еще один способ записи небольшого целог числа. Например,
`'А'` является символьной константой; в символьном наборе ASCII ее код равен 65,
и это -- внутреннее числовое представление символа `А`. Разумеется, запись `'A'` следует
предпочесть записи 65: ее смысл более очевиден, и константа будет независимой от
конкретного символьного набора.

Управляющие комбинации, используемые в строковых константах, разрешаются также и
в символьных константах, так что, например, `'\n'` обозначает символ конца строки
с ASCII-кодом, равным 10. Уясните себе важное различие: константа `'\n'` -- это один
символ, и в выражениях она является просто целым числом, тогда как `"\n"` -- это строковая
константа, которая по случайности содержит всего один символ. Тема строковых и
символьных констант рассматривается более подробно в главе 2.

*Упражнение 1.8.* Напишите программу для подсчета пробелов, знаков табуляции и символов конца строки.

*Упражнение 1.9.* Напишите программу для копирования входного потока в выходной с
заменой каждой строки, состоящей из одного или нескольких пробелов, одним пробелом. 

*Упражнение 1.10.* Напишите программу для копирования входного потока в выходной с
заменой знаков табуляции на `\t`, символов возврата назад (`Backspace`) на `\b`, а обратных
косых черт - на \\. Это сделает табуляции и символы возврата легко читаемыми в потоке.

=== Подсчет слов

Четвертая программа из нашей серии полезных утилит для обработки текстовых потоков
подсчитывает строки, слова и символы. Используется нестрогое определение слова как
последовательности символов, не содержащей пробелов, табуляций и символов новой
строки. Это сильно урезанный "скелет" программы `wc` для системы Unix.


```c
#include <stdio.h>
#define IN 1  /* внутри слова */
#define OUT 0 /*снаружи слова */

/* подсчет строк, слов и символов во входном потоке */
main() {
  int c, n1, nw, nc, state;

  state = OUT;
  n1 = nw = nc = 0;
  while ((c = getchar()) != EOF) {
    ++nc;
    if (c == '\n')
      ++n1;
    if (c == ' ' || c == '\n' || c == '\t')
      state = OUT;
    else if (state == OUT) {
      state = IN;
      ++nw;
    }
  }
  printf("%d %d %d\n", n1, nw, nc);
}
```


Всякий раз, когда программа встречает первый символ слова, она прибавляет единицу
к счетчику слов. Переменная `state` учитывает состояние потока: находимся ли мы внутри
слова или нет. Вначале она устанавливается в состояние "вне слова", что соответствует
значению OUT. Мы предпочитаем символические константы `IN` и `OUT` явным числовым 1
и 0, поскольку так программу удобнее читать. В маленьких программах наподобие приведенной
это не так важно, однако в больших улучшение удобочитаемости, достигаемое за счет
применения символических констант, более чем окупает те скромные усилия, которые
нужно приложить, чтобы с самого начала писать в этом стиле. Вы скоро убедитесь сами
, что вносить глобальные изменения в программы гораздо легче, если числовые константы
фигурируют в них только под символическими именами. 


Следующая строка обнуляет сразу три переменные:

```c
n1 = nw = nc = 0;
```

Это не какая-нибудь специальная форма присваивания, а прямое следствие того факта,
что оператор присваивания является выражением, имеющим значение, и что присваивание
выполняется справа налево. Можно было бы записать и так:

```c
n1 = (nw = (nc = 0));
```

Знак `||` обозначает логическую операцию ИЛИ: 

```c
if (c === || c == '\n' || c == '\t')
```


Поэтому данная строка означает "если `с` - пробел, или `с` - символ конца строки, или
`с` -- табуляция". (Вспомните, что `\t` является визуальным представлением невидимого
символа табуляции.) Существует также знак `&&` для операции И; его приоритет выше,
чем у `||`. Выражения, в которых аргументы соединяются знаками `&&` и `||`, вычисляются
слева направо, причем вычисление всегда прекращается в том месте, в котором гарантированно
достигается значение `ПРАВДА` или `ЛОЖЬ`. Так, если `с` - пробел, то нет нужды выяснять,
является ли этот символ еще и концом строки или табуляцией, и соответствующие сравнения
просто не выполняются. Здесь это не особенно важно, а вот в более сложных ситуациях это
имеет значение, как вы вскоре убедитесь.
 
В приведенном примере фигурирует также конструкция `else`, которая задает альтернативные
операции на тот случай, если проверка условия в `if` дает отрицательный результат.
Вот общая форма оператора `if`:

```c
if (выражение)
  оператор1
else
  оператор2
```


Выполняется всегда только один оператор из двух, ассоциированных с конструкцией
`if-else`. Если выражение равно `ПРАВДА (TRUE)`, выполняется `оператор1`; в противном
случае выполняется `оператор2`. Каждый из этих операторов может быть и блоком операторов
в фигурных скобках. В программе подсчета слов после else стоит еще один оператор
`if`, управляющий двумя операторами в фигурных скобках. 

*Упражнение 1.11.* Как бы вы протестировали программу подсчета слов? Какого рода
входной поток скорее всего выявит ошибки в программе (если таковые есть)?

*Упражнение 1.12.* Напишите программу для вывода входного потока по одному слову в строке.


== Массивы
Напишем программу, которая бы подсчитывала количество каждой из цифр, количество
символов пустого пространства (пробелов, табуляций, переходов на новую строку) и количество
всех остальных символов во входном потоке. Задача довольно искусственная, но позволяет
проиллюстрировать несколько аспектов языка С в одной программе. Итак, у нас есть
двенадцать возможных категорий входных данных. Удобно завести массив, чтобы держать
в нем количество вхождений каждой цифры, вместо того чтобы объявлять десять отдельных
переменных. Вот первая версия такой программы: 

```c
#include <stdio.h>

/* подсчет цифр, символов пустого пространства, остальных */
main() {
  int c, i, nwhite, nother;
  int ndigit[10];
  nwhite = nother = 0;
  for (i = 0; i < 10; ++i)
    ndigit[i] = 0;
  while ((c = getchar()) != EOF)
    if (c >= '0' && c <= '9')
      ++ndigit[c - '0'];
    else if (c == ' ' || c == '\n' || c == '\t')
      ++nwhite;
    else

      ++nother;
  printf("digits =");
  for (i = 0; i < 10; ++i)
    printf(" %d", ndigit[i]);
  printf(", white space = %d, other = %d\n", nwhite, nother);
}
```


Если задать программе в качестве исходных данных ее же исходный текст, получим следующий результат:

```
digits = 9 3 0 0 0 0 0 0 0 1, white space = 211, other = 365
```

Вот как объявляется массив `ndigit` из 10 целых чисел:

```c
int ndigit [10];
```

В языке С индексы массива всегда начинаются с нуля, т.е. этот массив содержит элементы
`ndigit [0], ndigit [1], …, ndigit [9]`. Этот факт отражен в заголовках циклов `for`,
которые инициализируют, а затем выводят массив.

Индексом может служить любое целочисленное выражение, в том числе целые
переменные наподобие `і` или явные константы.

Данная программа по умолчанию полагается на наличие определенных свойств у символьного
представления цифр. Так, следующий оператор определяет, является ли цифрой символ в переменной с:
 


```c
if (c >= '0' && c <= '9')
```

Если это так, то вычисляется значение этой цифры:

```c
c - '0'
```


Эти операции выполняются корректно, только если константы `'0'`, `'1'`, … `'9'`
следуют друг за другом строго в порядке возрастания их числовых значений. К счастью, 
это так во всех символьных наборах и кодировках.


По определению величины типа `char` являются всего лишь короткими целыми числами,
так что в арифметических выражениях переменные и константы этого типа ведут себя
так же, как `int`. Это и естественно, и удобно; например, `с - '0'` -- это целочисленное
выражение со значением между 0 и 9, соответствующее одному из символов от `'0'` до
`'9'`, помещенному в переменную `с`. Следовательно, это выражение может служить индексом массива `ndigit`.

Решение о том, является ли символ цифрой, пробелом, табуляцией, концом строки или
же другим символом, принимается в следующем фрагменте программы:

#pagebreak()
```c
if(c >= '0' && c <= '9')
  ++ndigit [c-'0']; 
else if (c == ' ' || c == '\n' || c == '\t') 
  ++nwhite;
else
  ++nother;
```

Такая конструкция часто встречается в программах там, где требуется принимать многовариантное
решение. Вот ее общий вид:

```c
if (условиe1)
  оператор1
else if (условие2) 
  оператор2
...
  ...
else 
  операторN
```

Условия проверяются сверху вниз, пока одно из них не окажется выполненным. В этом
случае программа переходит к выполнению соответствующего оператора, и работа всей
конструкции завершается. (На месте каждого из операторов может стоять блок операторов
в фигурных скобках.) Если не выполняется ни одно из условий, управление передается
на `операторN` после последнего `else` (если он присутствует). Если же завершающего
`else` и оператора после него нет, ничего не делается. Между начальным `if` и конечным
`else` можно вставить сколько угодно групп такого вида:

```c
else if (условие)
  оператор
```

Что касается стиля, то лучше форматировать эту конструкцию так, как было показано.
Если каждый `if` сдвигать относительно предыдущего `else` вправо, то длинная цепочка
проверок условий "уедет" за правый край страницы.

Еще один путь принятия решений путем выбора из многих вариантов предоставляет оператор
`switch`, который рассматривается в главе 3. Этот способ особенно удобен, если проверка
условия состоит в том, равно ли некоторое целочисленное или символьное выражение
одной из констант заданного набора. Версия приведенной выше программы с оператором
`switch` будет продемонстрирована в разделе 3.4.

*Упражнение 1.13.* Напишите программу для вывода гистограммы длин слов во входном
потоке. Построить гистограмму с горизонтальными рядами довольно легко, а вот с вертикальными
столбцами труднее. 

*Упражнение 1.14.* Напишите программу для вывода гистограммы частот, с которыми
встречаются во входном потоке различные символы.


== Функции

Функция в С - это эквивалент понятий подпрограммы и функции в языке Fortran или
процедуры и функции в языке Pascal. Функции -- это удобный способ свести в одно
место (инкапсулировать) некоторые вычислительные операции, а затем обращаться к
ним много раз, не беспокоясь об особенностях реализации. Если функция написана правильно,
нет нужды знать, _как_ она работает; достаточно знать, _что_ именно она делает. В
языке С пользоваться функциями легко, удобно и эффективно. Часто можно увидеть,
как какая-нибудь короткая функция определяется для того, чтобы ее вызвали один раз,
-- только потому, что это проясняет смысл и структуру кода.


До сих пор мы пользовались только такими функциями, как `printf`, `getchar` и `putchar`,
написанными кем-то другим. Пора уже самим написать несколько собственных функций.
Поскольку в языке С нет операции возведения в степень наподобие `**` в Fortran,
воспользуемся случаем и продемонстрируем процесс определения функций, написав функцию
`power (m, n)` для возведения целого числа m в целую положительную степень n. Например,
значением `power (2,5)` будет `32`. Эта функция не слишком применима на практике,
поскольку она работает только с положительными степенями небольших целых чисел,
но для иллюстративных целей вполне подойдет. (В стандартной библиотеке имеется функция
`pow (x, y)`, вычисляющая $х^2$.)

Ниже приведены функция `power` и программа, выполняющая ее вызов. Таким образом, здесь
продемонстрирован весь процесс работы с функциями. 

```c
#include <stdio.h>

int power(int m, int n);

/* тестирование power - функции возведения в степень */
main() {
  int i;
  for (i = 0; i < 10; ++i)
    printf("%d %d %d\n", i, power(2, i), power(-3, i));
  return 0;
}

/* power: возводит base в n-ю степень; n >= 0 */
int power(int base, int n) {
  int i, p;
  p = 1;
  for (i = 1; i <= n; ++i)
    p = p * base;
  return p;
}
```


Определение функции имеет следующую форму:

#pagebreak()

```c
тип-возвращ-знач имя-функции(объявления параметров){
  объявления
  операторы
}
```

Определения функций могут следовать в любом порядке, а также находиться как в одном
файле исходного кода, так и в нескольких; однако запрещается разбивать одну функцию
между несколькими файлами. Если программа состоит из нескольких файлов исходного
кода, необходимо выполнить больше операций по ее компилированию и загрузке, чем
в случае одного файла. Но это уже особенности работы с операционной системой, а
не атрибуты языка. Пока предположим, что обе функции находятся в одном файле, так
что остается в силе все, что мы до сих пор говорили о выполнении программ на С.

Функция power вызывается из main дважды в следующей строке: 

```c
printf("%d %d %d\n", i, power(2,i), power(-3,i));
```

При каждом вызове передаются два аргумента, а возвращается одно целое число, которое
и выводится согласно спецификации. В выражениях конструкция `power (2, i)` может употребляться
точно так же, как обычные целые константы и переменные, например 2 или `і`. (Не все
функции возвращают целые значения; подробнее об этом будет сказано в главе 4.)

Рассмотрим первую строку самой функции power: int power(int base, int n)

В ней объявляются типы и имена параметров, а также тип результата, возвращаемого
функцией. Имена, которые используются в `power` для параметров, локализованы в самой
функции и невидимы за ее пределами, так что другие функции программы могут пользоваться
теми же именами безо всяких конфликтов. Это верно также для переменных `і` и `р`: счетчик
`і` в функции `power` никак не связан с переменной `і` в `main`.

Будем называть параметром переменную из заключенного в скобки списка в заголовке
функции, а аргументом -- значение, подставляемое при вызове функции. Иногда в том
же смысле используют термины формальный и фактический аргумент.

Значение, вычисляемое функцией `power`, возвращается в `main` оператором `return`.

После слова `return` может стоять любое выражение: 

```c
return выражение;
```

Функция не обязана возвращать значение. Если записать оператор `return` без выражения
после него, то он передаст в вызывающую функцию управление, но не значение, точно
так же, как это делается при достижении конца функции -- закрывающей фигурной скобки.

Можно заметить, что оператор `return` стоит и в конце функции `main`. Поскольку `main`
- такая же функция, как и другие, она может возвращать значение в ту точку, откуда
ее вызывают. А это фактически та операционная среда, в которой выполняется программа.
Обычно возвращение нуля обозначает нормальное завершение программы, а не- нулевого
значения - нестандартные или ошибочные условия завершения. В целях упрощения мы
не ставили `return` в конце наших функций `main` до этого момента, но теперь начнем
это делать, чтобы подчеркнуть, что программам полезно посылать отчет о корректности
своего завершения в операционную среду. 

Перед функцией `main` можно заметить такую строку:

```c
int power(int m, int n);
```

Она сообщает, что power является функцией с двумя аргументами типа `int`, возвращающей
также значение типа `int`. Эта декларация называется прототипом функции
и обязана согласовываться по форме как с определением (заголовком) функции `рower`,
так и с любыми ее вызовами. Если определение функции отличается от ее прототипа
или формы вызова, возникает ошибка. Имена параметров согласовывать не обязательно.
Вообще-то не обязательно даже указывать имена параметров в прототипе функции, поэтому
предыдущий прототип можно было бы записать так: 

```c
int power(int, int);
```

Однако хорошо выбранные имена являются своеобразной документацией к программе, так
что они будут часто использоваться.

Сделаем одно замечание касательно истории языка. Самые большие изменения в ANSI
С по сравнению с более ранними версиями произошли как раз в форме объявления и определения
функций. В первоначальном синтаксисе языка С функция `power` была бы записана следующим образом:


```c
/* power: возводит base в n-ю степень; n >= 0 */
/*         версия в старом стиле           */
power(base, n) int base, n;
{
  int i, p;

  p = 1;
  for (i = 1; i <= n; ++i)
    p = p * base;
  return p;
}
```

Имена параметров приведены в скобках, а вот типы объявлены перед открывающей левой
фигурной скобкой. Необъявленные параметры считаются имеющими тип `int`. (Тело функции
не отличается от предыдущей версии.)

Объявление функции power в начале программы выглядело бы так: 


```c
int power();
```


Список параметров в старой версии не предусматривался, поэтому компилятор не мог
проверить, корректно ли вызывалась функция `power`. Если еще учесть, что тип возвращаемого
из `power` значения и так по умолчанию принимался `int`, все это объявление можно было бы просто опустить.

Новый синтаксис прототипов функций позволяет компилятору очень легко выявлять ошибки
в количестве аргументов или их типах. Старый стиль объявлений и определений функций
все еще работает в ANSI C, по крайней мере в переходный период, но мы настоятельно
рекомендуем пользоваться только новой формой, если компилятор ее поддерживает.

*Упражнение 1.15.* Перепишите программу преобразования температур из раздела 1.2 так,
чтобы само преобразование выполнялось функцией.

== Аргументы: передача по значению

Один из аспектов функций С может оказаться новым для программистов, привыкших к другим
языкам, в частности к Fortran. В языке С все аргументы функций передаются "по значению". 
Это означает, что вызываемая функция получает значения своих аргументов в виде
временных переменных, а не оригиналов. Отсюда следуют несколько другие свойства
функций, чем в языках, где происходит "передача по ссылке", - как в Fortran или
в блоке var в языке Pascal, где вызывающая процедура имеет доступ к исходным аргументам,
а не локальным копиям.

Основное различие между этими подходами заключается в том, что в С вызываемая функция
не может модифицировать переменные в вызывающей функции; она вправе изменять только 
свои локальные, временные копии этих переменных.

Передача по значению - это не ограничение, а благо. Обычно благодаря ей программы
пишутся компактнее и с меньшим количеством лишних переменных, поскольку в вызываемой
функции параметры можно воспринимать как удобно инициализированные локальные переменные. 
Например, вот версия функции power, эффективно использующая это свойство:

```c
/* power: возводит base в n-ю степень; n >= 0; 2-я версия */
int power(int base, int n) {
  int p;

  for (p = 1; n > 0; --n)
    p = p * base;

  return p;
}
```

Параметр `n` используется в качестве временной переменной для обратного отсчета
в цикле `for`, идущем "вспять". Цикл заканчивается, когда `n` становится равной нулю.
Потребность в переменной `і` отпадает. Операции, выполняемые над `n` внутри функции
power, никак не влияют на исходный аргумент, с которым эта функция вызывалась.

По необходимости можно сделать так, чтобы функция модифицировала переменные в вызывающем
модуле программы. Для этого вызывающая функция должна передать адрес переменной
(в понятиях С - указатель на переменную), а вызываемая -- объявить параметр указателем
и обращаться к переменной косвенно, по ссылке через указатель. Работа с указателями
рассматривается в главе 5.

С массивами происходит другая история. Если имя массива используется в качестве
аргумента, то передаваемое в функцию значение как раз и является местонахождением
(адресом) начала массива - копирования элементов массива не происходит. Применяя
к переданному аргументу индекс, функция может обращаться к любому элементу массива
и модифицировать его. Этому будет посвящен следующий раздел.

== Массивы символов

Наиболее распространенный тип массивов в С - это массив символов. Чтобы проиллюстрировать
работу с такими массивами и функции, предназначенные для этого, напишем программу,
которая бы считывала набор строк и выводила самую длинную из них. Алгоритм программы довольно прост:

```c
while (поступает следующая строка) 
    if (она длиннее предыдущей самой длинной)
        сохранить ее
        сохранить ее длину
вывести самую длинную строку
```


Из алгоритма ясно, что программа естественным образом делится на составные части. Одна часть
занимается вводом новой строки, другая -- ее анализом, третья -- сохранением, а оставшаяся - 
управлением работой всей программы.
 

Раз уж имеется такое четкое разделение обязанностей, программу надо написать так,
чтобы это было отражено. Соответственно, вначале напишем отдельную функцию `getline`
для считывания следующей строки входного потока. Попробуем написать ее так, чтобы
она оказалась полезной и для других приложений. Как минимум, `getline` должна уметь
возвращать сигнал о конце потока; но еще полезней было бы, если бы она возвращала
длину введенной строки и 0 в том случае, если встретился конец файла. Нуль подходит
в качестве сигнала конца файла, поскольку реальная строка данных не может иметь
такую длину. В любой текстовой строке есть как минимум один символ; даже строка,
содержащая только символ конца строки, имеет длину 1.


Когда встречается строка длиннее, чем предыдущая самая длинная строка, ее нужно
где-то сохранить. Поэтому нужно написать вторую функцию, сору, которая бы копировала
новую строку в некое надежное место.

Наконец, нужна главная программа для управления работой `getline` и `сору`. Вот
что получается в результате:

```c
#include <stdio.h>
#define MAXLINE 1000 /* максимальная длина строки в потоке */

int getline(char line[], int maxline);
void copy(char to[], char from[]);

/* вывод самой длинной строки в потоке */
main() {
  int len;            /* длина текущей строки */
  int max;            /*текущая максимальная длина*/
  char line[MAXLINE]; /* текущая введенная строка */
  char longest[MAXLINE]; /* самая длинная строка из введенных */
  max = 0;
  while ((len = getline(line, MAXLINE)) > 0)
    if (len > max) {
      max = len;
      copy(longest, line);
    }
  if (max > 0) /* была непустая строка */
    printf("%s", longest);
  return 0;
}

/* getline: считывает строку в s, возвращает еe длину */
int getline(char s[], int lim) {
  int c, i;

  for (i = 0; i < lim - 1 && (c = getchar()) != EOF && c != '\n'; ++i)
    s[i] = c;
  if (c == '\n') {
    s[i] = c;
    ++i;
  }
  s[i] = '\0';
  return i;
}

/* соpy: копирует строку 'from' в 'to'; длина to считается достаточной */
void copy(char to[], char from[]) {
  int i;
  i = 0;
  while ((to[i] = from[i]) != '\0')
    ++i;
}
```


Функции `getline` и `сорy` объявлены в начале программы, которую будем считать хранящейся в одном файле.

Функции main и getline обмениваются информацией через пару аргументов и возвращаемое
значение. В `getline` аргументы объявляются в следующей строке: 

int getline(char s[], int lim)

Здесь сказано, что первый аргумент `s` - это массив, а второй, `lim`, -- целое число.
Размер массива необходимо указывать при его объявлении, чтобы выделить достаточно
памяти. Но знать длину массива s в функции `getline` не обязательно, поскольку эта
длина определяется в `main`. Из функции `getline` в функцию `main` с помощью оператора
`return` возвращается числовое значение - точно так же, как это делалось в функции
`power`. В этой же строке объявляется и тип возвращаемого значения - `int`; поскольку
этот тип принимается по умолчанию, его можно опустить.

Некоторые функции возвращают полезные значения, тогда как другие, наподобие `сору`,
только выполняют какие-то операции и ничего не возвращают. Тип возвращаемого значения
в функции `сорy` - `void`, что и означает его отсутствие.

Функция `getline` помещает в конец созданного ею массива символ `'\0'` (_нулевой символ_,
числовой код которого равен нулю), чтобы обозначить конец строки символов. Этот
подход принят в языке С за стандарт. Пусть, например, в программе на С фигурирует
такая строковая константа:

```c
"hello\n"
```

В памяти она будет размещена как массив символов, содержащий по порядку все символы
строки и заканчивающийся `'\0'` для обозначения конца:

#align(center)[
  #table(
    columns: (auto,auto,auto,auto,auto,auto,auto),
    inset: (x: 20pt, y: 10pt),
    align: center,
    `h`, `e`, `l`, `l`, `0`, `\n`, `\0`
  )
]

Спецификация формата `%s` в вызове `printf` предполагает, что соответствующий aргумент
будет строкой, представленной именно в такой форме. Функция сору также рассчитывает
на то, что ее аргумент-источник оканчивается на `'\0'`, причем она копирует этот
символ во вторую строку-аргумент. (При всем этом подразумевается, что символ `'\0'`
не может встречаться в нормальном тексте.)

Стоит заметить, что даже такая крохотная программа, как эта, содержит несколько
нерешенных технических вопросов. Например, что делать функции `main`, если ей встречается
строка длиннее предельной длины? Функция `getline` в этом отношении безопасна, поскольку
прекращает ввод, как только массив заполнился, даже если еще не встретился символ
конца строки. Проверяя длину строки и последний введенный символ, функция `main` может
определить, не чрезмерную ли длину имеет строка, а затем обработать эту ситуацию
по своему усмотрению. Для краткости мы эту проблему пока игнорируем.

Пользователь функции `getline` никак не может знать заранее, какой длины будет вводимая
строка, поэтому `getline` выполняет проверку на переполнение. С другой стороны, пользователь
сору уже знает (или может выяснить) длину строки, поэтому мы решили не добавлять
в нее контроль ошибок.

*Упражнение 1.16.* Доработайте главный модуль программы определения самой длинной
строки так, чтобы она выводила правильное значение для какой угодно длины строк
входного потока, насколько это позволяет текст.



*Упражнение 1.17.* Напишите программу для вывода всех строк входного потока, имеющих длину более 80 символов.

*Упражнение 1.18.* Напишите программу для удаления лишних пробелов и табуляций в хвосте
каждой поступающей строки входного потока, которая бы также удаляла полностью пустые строки.

*Упражнение 1.19.* Напишите функцию `reverse(s)`, которая переписывает свой строковый аргумент
s в обратном порядке. Воспользуйтесь ею для написания программы, которая бы выполняла такое
обращение над каждой строкой входного потока по очереди.

== Внешние переменные


Переменные в функции `main`, такие как `line`, `longest` и т.п., являются закрытыми или
локальными для `main`. Поскольку они объявлены внутри тела `main`, ни одна другая функция
не может иметь к ним непосредственного доступа. То же самое справедливо и для переменных
других функций; например, переменная `і` в `getline` никак не связана с `і` в функции
`сору`. Каждая локальная переменная в функции начинает свое существование при вызове
функции и прекращает его при выходе из нее. Вот почему такие переменные обычно называются
_автоматическими_, как и в других языках. В дальнейшем в отношении подобных локальных
переменных будет употребляться термин "автоматические", а в главе 4 вы узнаете о
статическом (`static`) классе памяти, в котором локальные переменные сохраняют свои
значения между вызовами функции.

Поскольку автоматические переменные создаются и уничтожаются в связи с вызовами
функций и выходами из них, они не сохраняют свои значения между вызовами и должны
инициализироваться явным образом при каждом входе в функцию. Если их не инициализировать, 
они будут содержать случайный "мусор".

В противоположность автоматическим переменным, можно определить переменные, которые
будут _внешними_ по отношению ко всем функциям, т.е. такие переменные, к которым любая
функция программы сможет обращаться по имени. (Этот механизм - аналог блока `COMMON`
в языке Fortran или переменных языка Pascal, объявленных в самом внешнем блоке программы.) 
Поскольку внешние переменные доступны во всей программе глобально, их можно использовать
вместо аргументов для обмена данными между функциями. Более того, поскольку внешние
переменные существуют непрерывно, а не появляются и исчезают, они сохраняют свои
значения даже после выхода из функций, которые модифицируют их значения.

Внешняя переменная должна быть _определена_ ровно один раз за пределами всех функций
программы. При этом для нее выделяется память. Она также должна быть _объявлена_ в
каждой функции, которая к ней обращается, с указанием ее типа. Объявление может
быть явным, с помощью оператора `extern`, а может быть и неявным - по контексту. Чтобы
придать нашему изложению конкретность, перепишем программу определения самой длинной
строки, сделав `line`, `longest` и `max` внешними переменными. При этом придется изменить
способы вызова, объявления и тела всех трех функций:

```c
#include <stdio.h>
#define MAXLINE 1000 /* максимальная длина строки в потоке */

int max; /* текущая максимальная длина */

char line[MAXLINE]; /* текущая введенная строка */
char longest[MAXLINE]; /* самая длинная строка из введенных */

int getline(void);
void copy(void);

/* вывод самой длинной строки в потоке; специальная версия */
main() {
  int len;
  extern int max;
  extern char longest[];

  max = 0;
  while ((len = getline()) > 0)
    if (len > max) {
      max = len;
      copy();
    }
  if (max > 0) /* была непустая строка */
    printf("%s", longest);
  return 0;
}

/* getline: специальная версия */
int getline(void) {
  int c, i;
  extern char line[];

  for (i = 0; i < MAXLINE - 1 && (c = getchar()) != EOF && c != '\n'; ++i)
    line[i] = c;
  if (c == '\n') {
    line[i] = c;
    ++i;
  }
  line[i] = '\0';
  return i;
}

/* copy: специальная версия */
void copy(void) {
  int i;
  extern char line[], longest[];

  i = 0;
  while ((longest[i] = line[i]) != '\0')
    ++i;
}
```

Внешние переменные для функций `main`, `getline` и `copy` определяются в первых строках
приведенного примера, в которых объявляется тип и инициализируется выделение памяти
для этих переменных. Объявления внешних переменных синтаксически ничем не отличаются
от объявлений локальных, но находиться они должны за пределами функций, что и делает
их внешними. Прежде чем функция сможет пользоваться внешней переменной, имя этой
переменной должно стать ей известно. Единственный способ сделать это - записать
в функции объявление со словом `extern` впереди; в остальном объявление будет таким же, как и раньше.

В определенных обстоятельствах объявление `extern` можно опустить. Если определение
внешней переменной находится в файле исходного кода перед обращением к ней в какой-нибудь
функции, то в этой функции объявление со словом `extern` не обязательно. Таким образом,
операторы `extern` в функциях `main`, `getline` и `cорy` излишни. Обычная практика --
ставить все определения внешних переменных в начале файла исходного кода, а затем
опускать все объявления `extern`.

Если программа содержится в нескольких файлах исходного кода, а переменная определена
в файле `file1` и используется в файлах `file2` и `file3`, то в двух последних файлах
обязательно должны присутствовать объявления `extern`, чтоб согласовать между собой
обращения к переменной. Обычно все extern-объявления переменных и функций собирают
во внешний файл, по традиции именуемый _заголовочным (header)_, и подключают его в
строке `#include` в начале каждого файла исходного кода. Для имен заголовочных файлов
традиционно используется расширение `.h`. Например, функции стандартной библиотеки
объявляются в заголовочных файлах вида `<stdio.h>`. Эта тема подробно раскрыта в главе
4, а сама библиотека рассматривается в главе 7 и приложении Б.

Поскольку специальные версии функций `getline` и `сору` не имеют аргументов, по логике
их прототипы в начале файла должны выглядеть как `getline()` и `сорy()`. Однако для
совместимости со старыми программами на С в стандарте предполагается, что пустой
список аргументов -- это объявление в старом стиле и что компилятор отключает все
проверки списка аргументов. Поэтому для описания действительно пустого списка аргументов
следует использовать слово `void`. Это будет более подробно обсуждаться в главе 4.

Следует отметить, что слова _объявление_ и _определение_ в этом разделе употребляются
с особой тщательностью, когда речь идет о внешних переменных. "Определение" -- это
место, в котором переменная фактически создается с выделением памяти для нее. "
Объявление" - это место, где указывается тип и характеристики переменной, но никакого
выделения памяти не происходит.

Кстати, существует тенденция делать внешними (`extern`) переменными все, что попадается
на глаза, потому что это якобы упрощает обмен данными: списки аргументов становятся
короче, а переменные всегда под рукой в нужный момент. Но, к сожалению, внешние
переменные всегда "крутятся" под рукой и в ненужный момент. Слишком интенсивное
использование внешних переменных чревато опасностями, поскольку в таких программах
обмен данными далеко не очевиден -- переменные могут модифицировать- ся неожиданно
и даже непреднамеренно, а доработка кода сильно усложняется. Вторая версия программы
определения самой длинной строки уступает первой в качестве частично по этим причинам,
а частично потому, что общность двух полезных функций сильно ухудшается из-за
внедрения в их тела прямых ссылок на обрабатываемые ими переменные.

Итак, мы рассмотрели все то, что можно условно назвать ядром языка С. Располагая
этим небольшим набором элементарных "кирпичиков", уже можно писать программы существенной
длины, и было бы очень неплохо, если бы вы побольше попрактиковались
именно на этом этапе. В следующих упражнениях уровень сложности несколько выше, чем у
тех программ, которые приводились в разделах этой главы.

*Упражнение 1.20.* Напишите программу `detab`, которая бы заменяла символы табуляции
во входном потоке соответствующим количеством пробелов до следующей границы табуляции.
Предположим, что табуляция имеет фиксированную ширину n столбцов. Следует ли сделать
n переменной или символическим параметром?

*Упражнение 1.21.* Напишите программу `entab`, которая бы заменяла пустые строки, состоящие
из одних пробелов, строками, содержащими минимальное количество табу- ляций и дополнительных
пробелов, -- так, чтобы заполнять то же пространство. Используйте те же параметры
табуляции, что и в программе `detab`. Если для заполнения места до следующей границы
табуляции требуется один пробел или один символ табуляции, то что следует предпочесть?

*Упражнение 1.22.* Напишите программу для сворачивания слишком длинных строк входного
потока в две или более коротких строки после последнего непустого символа, встречающегося
перед `n`-м столбцом длинной строки. Постарайтесь, чтобы ваша программа обрабатывала
очень длинные строки корректно, а также удаляла лишние пробелы и табуляции перед указанным столбцом.

*Упражнение 1.23.* Напишите программу для удаления всех комментариев из программы
на С. Позаботьтесь о корректной обработке символьных констант и строк в двойных
кавычках. Вложенные комментарии в С не допускаются.

*Упражнение 1.24.* Напишите программу для выполнения примитивной синтаксической проверки
программ на С, таких как непарные круглые, квадратные и фигурные скобки. Не забудьте
об одинарных и двойных кавычках, управляющих символах и комментариях. (Это сложная
программа, если пытаться реализовать самый общий случай.)
